深入淺出–利用細菌蛋白質提取稀土金屬

稀土泛指17種特性相似的金屬，較常用在作醫療設備之上，其中一種 (Promethium, Pm)為具放射性的物質。

雖然它們被稱為稀土，但事實上它們並不真的是如此稀有。
圖1圖中的圓點為各種稀土金屬蘊藏量，大部份與錫的含量相約，且遠高於大自然間的水銀含量。

（圖2）近日有科學家發表文章（Ref2)，從需要攝取稀土金屬才能運作的細菌中抽取一種名為Lanmodulin的蛋白質。

這蛋白質有三大特性，
1.能夠選擇性地黏上稀土金屬，不會黏上銅鋅鎂等非稀土金屬。

2.攝氏95度下仍然正常運作。

3.pH2.5酸性環境仍能正常運作。

對比常用的一種金屬提取物質EDTA，Lanmodulin不但之對稀土金屬更具選擇性，而且親和力更高出5-10倍或以上。

（圖3）電子廢物普遍會溶解在pH3.0的酸性環境使金屬呈離子狀態，有著Lanmodulin的幫助下，舊有的繁複及高能源消耗的提取稀土金屬辦法亦將能逐漸退出市場，各國亦能更有效從各電子儀器中回收稀土金屬，再進一步減少對中國的依賴。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:
Ref2:

高汁

lm再睇

lm

LM

推

Pish

想問原先稀土開採嘅方式點解咁高污染？

應該work

既然稀土含量咁多 點解要依賴中國? 集中晒係中國度?

依家已經無依賴中國？ 用半製成品提取稀土

主要係因為pollution
日本就因為係深海嘅海床
點解集中咗係chinazi係因為90s00s嘅chinazi玩dumping
其實同90s00s好多外國公司喺支那起工廠嘅timing都係一樣

我諗應該冇乜人會稀土中毒

如果佢可以做埋separation 就仲正
除左extraction
點樣separate d ionic radii咁相近既
Lanthanides/Rare earths都係好難搞

呢隻bacterial 之所以咁selective
我估係因為佢個binding site 有大量carboxylate groups
而ionic nature of RE 令到佢prefer O donor (Oxophilicity）
而佢既unique local coordinations environment
導致到RE 有strong affinity towards metalloprotein
可以exclude 其他trivalent ions/divalent ions
換佢話講 姐係呢隻baterical係專係用嚟
吸hard Ln3+ 而呢d metal ions 通常都較難accumulates 係human body
而住住導致heavy metal poisoning 既metal係岩岩相反 通常都係soft metal (e,g Hg, Ag) prefer soft donor (S, C) 所以似乎呢隻菌反而唔係咁岩駛

LM 學嘢